<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div class="helptext helptext-level2">
	<h2>Omschrijving</h2>
	<p>Met 'Uitgebreid zoeken' kunnen woordenboekartikelen gezocht worden via een of meer van de onderstaande zoekvelden. Selecteer eerst een weergaveoptie. Vanwege de grote hoeveelheid zoekvelden, is het zoekformulier hiërarchisch gestructureerd en kunnen onderdelen in- of uitgeklapt worden. Binnen
		de meeste zoekvelden kan ook gezocht worden met wildcards, operatoren en reguliere expressies. Lees meer hierover in het tabblad 'Help &amp; Info'. </p>
	<div class="helptext helptext-level3">
		<h3>Knoppen</h3>
		<p>Klikken op <code class='knop'>Zoek</code> zorgt ervoor dat het zoeken begint; klikken op <code class='knop'>Wis</code> zorgt ervoor dat de velden voor een nieuwe zoekvraag worden leeggemaakt. Om een overzicht te krijgen van de reeds gestelde zoekvragen,
			klik op <code class="knop">Geschiedenis</code>. Om hoofdletter- en accentgevoelig te kunnen zoeken, klik op <code class="knop">Letters exact</code>. Klikken op <code class="knop">Speciale tekens</code> zorgt ervoor dat de lijst met bijzondere
			lettertekens verschijnt.</p>
<!--
			Door op <code>
				<b>Toon alle niveaus</b>
			</code> te klikken, klapt de volledige hiërarchie van het zoekformulier open. Door <code>
				<b>Toon beginniveau</b>
			</code> aan te klikken, wordt de beginsituatie hersteld. 
		--> 
	</div>

<div class="helptext helptext-level3">
<h3 class="helptext">Morfologie</h3>
<b>Morfologisch element</b><br/>In het ONW en VMNW kan in dit veld gezocht worden naar morfologische bestanddelen van trefwoorden. Voorbeeld: VMNW: <i>-lijc</i> of <i>-nesse</i>.  Lees meer hierover in het tabblad 'Help &amp; Info'. Nog niet in het WNT.<br/><br/><b>Woorden in de morfologische beschrijving</b><br/>In het ONW en VMNW kan gezocht worden in de redactionele tekst van de morfologische beschrijving van een woord. Voorbeeld: VMNW: <i>vleivorm</i> of <i>vleisuffix</i>. Lees meer hierover in het tabblad 'Help &amp; Info'. Nog niet in het WNT.<br/><br/><b>Woordvormingstype</b><br/>In het ONW kan gezocht worden op woordvorming. Voorbeeld: ONW: selecteer in de combobox <i>samenst. bw+znw</i>.<br/>
</div>
<div class="helptext helptext-level3">
<h3 class="helptext">Betekenis</h3>
<b>Woord in betekenis</b><br/>In dit veld wordt alleen in de betekenisomschrijvingen gezocht. Voorbeeld: (WNT) <i>plant</i>. Er wordt gezocht naar woordenboekartikelen met een betekenisomschrijving die het woord <i>plant</i> bevat.<br/><br/><b>Label bij betekenis</b><br/> In dit veld wordt gezocht op een label bij een betekenis. Voorbeeld: klik op de pijltjes rechts van het invulveld, klik op <i>Lakenind.</i>.  Er wordt gezocht naar trefwoorden die een bijzondere betekenis in de lakenindustrie hebben. Nog niet in het WNT.<br/><br/> <b>Collocaties/verbindingen</b><br/>In dit veld wordt gezocht op collocaties/verbindingen. Voorbeeld: VMNW: <i>crucen</i> intikken levert de verbinding <i>der heiligher crucen, des heilighen crucen avont</i> bij het trefwoord <i>avont</i> op. Nog niet in het WNT<br/><br/><b>Semantische classificatie</b><br/>In dit veld wordt gezocht op semantische classificatie. Voorbeeld: klik op de pijltjes rechts van het invulveld, klik op <i>Boomnaam</i>. Er wordt gezocht naar trefwoorden die namen van bomen zijn. Alleen in het VMNW.<br/>
</div>
<div class="helptext helptext-level3">
<h3 class="helptext">Citaten</h3>
In dit veld wordt alleen in de citaatteksten gezocht (zonder bronvermelding). Voorbeeld: (WNT) <i>verrassingsvrees</i>. Er wordt gezocht naar alle woordenboekartikelen met een citaat dat het woord <i>verrassingsvrees</i> bevat.
</div>
<div class="helptext helptext-level3">
<h3 class="helptext">Brongegevens</h3>
<b>Auteur citaat</b><br/>In dit veld wordt naar citaten van een bepaald auteur gezocht. Voorbeeld: (WNT)  <i>bijns</i>. Advies: bekijk de verschenen meelopende lijst en werk indien nodig met wildcards of operatoren. Lees hierover meer in het tabblad 'Help &amp; Info'. Niet in het ONW en VMNW opvraagbaar.<br/><br/><b>Verkorte brontitlel</b><br/>In dit veld wordt naar citaten uit bronnen met een bepaalde titel gezocht. Voorbeeld: (WNT) Tik in: <i>klaagged</i>. Advies: bekijk de verschenen meelopende lijst en werk indien nodig met wildcards of operatoren. Lees hierover meer in het tabblad 'Help &amp; Info'.<br/><br/><b>Datering bron</b><br/>In dit veld wordt naar citaten gezocht uit een bepaalde periode of van een bepaalde datum. Voorbeeld: (WNT) Wanneer men bij 'vanaf' <i>1650</i> intikt, worden alle citaten vanaf 1650 gevonden. Wanneer men bij 'tot/met'<i>1700</i> intikt, worden alle citaten tot en met 1700 gevonden. Wanneer men bij zowel 'vanaf' als 'tot/met' <i>1508</i> intikt, worden alle citaten met die precieze datering en alle citaten met een datering waarbinnen dit jaartal valt, gevonden.<br/><br/><b>Lokalisering bron</b><br/>In dit veld wordt gezocht op lokalisering van de bron. Voorbeeld: typ <i>Brugge</i>. Er wordt gezocht naar citaten uit Brugge. Alleen in het ONW en VMNW.
</div>
<div class="helptext helptext-level3">
<h3 class="helptext">Oudste citaat</h3>
<b>Datering oudste citaat</b><br/>In dit veld wordt gezocht op datering van het oudste citaat. Voorbeeld: (VMNW) Waneer men bij 'vanaf' <i>1200</i> intikt, worden alle artikelen met een oudste citaat uit 1200 gevonden. Wanneer men bij 'tot/met' <i>1240</i> intikt, worden alle artikelen gevonden met een oudste vindplaats tot en met 1240. Wanneer men bij zowel 'vanaf' als 'tot/met' <i>1240</i> intikt, worden alle artikelen gevonden met een oudste vindplaats met precies die datering. Nog niet in het WNT opvraagbaar. <br/><br/><b>Lokalisering oudste citaat</b><br/>In dit veld wordt gezocht op lokalisering van het oudste citaat. Voorbeeld: klik op de pijltjes rechts van het invulveld, klik op <i>Brugge</i>. Er wordt gezocht naar trefwoorden waarvan de oudste vindplaats uit Brugge komt. Niet in ONW en WNT.<br/>
</div>
<div class="helptext helptext-level3">
<h3 class="helptext">Flexie</h3>
<b>Type</b><br/>In dit veld wordt gezocht op flexietype. Voorbeeld: klik op de pijltjes rechts van het invulveld, klik op <i>datief pluralis</i>.  Er wordt gezocht naar trefwoorden waarvan de dativus pluralis is aangetroffen en beschreven. Alleen in het ONW en VMNW.<br/><br/><b>Vorm</b><br/>In dit veld wordt gezocht op flexievorm. Voorbeeld: zoek eerst op flexietype <i>genitief singularis</i> en vul vervolgens bij flexievorm in <i>-s</i>. Er wordt gezocht naar trefwoorden waarvan een genitivus singularis  op <i>-s</i> is aangetroffen en beschreven. Alleen in het ONW en VMNW.<br/>
</div>
</div>
