<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    
    <div class="helptext helptext-level1">
        
            <h1 class="helptext">Resultaat</h1>
            <br/>
   <br/>
            Zoeken in 'Basiszoeken', 'Uitgebreid zoeken' of in 'Zoeken in bronnenlijst' levert altijd een in tabelvorm gepresenteerde lijst met zoekresultaten op in het tabblad 'Resultaat', van waaruit de gebruiker via een link op het Mod. Ned. Trefwoord door kan naar een afzonderlijk woordenboekartikel resp. bron uit de bronnenlijst. Afhankelijk van wat er in de woordenboeken gezocht wordt (Basiszoeken, Zoeken in bronnenlijst) of de weergave die gekozen is (in Uitgebreid zoeken: 'Artikelen', 'Betekenisomschrijvingen', 'Citaten', 'Kopsecties' of 'Verbindingen') kan het aantal kolommen van de tabel, en het type informatie erin variëren. De zoekresultaten worden gepresenteerd in deelsets van max. 250. De deelsets met resultaten kunnen naar op de computer van de gebruiker worden opgeslagen, maar ook geprint. Eerst worden de verschillende tabeltypes beschreven, daarna de vaste functionaliteiten van dit tabblad. Tot slot wordt respectievelijk een woordenboekartikel en een bronnenlijstartikel beschreven. <br/>
            <br/>
            <div class="helptext helptext-level2">
      <h2 class="helptext">Beschrijving van de tabellen bij het zoeken in woordenboekartikelen (tabblad 'Basiszoeken' en 'Uitgebreid zoeken')</h2> 
            De gebruiker krijgt als (tussen)resultaat van het zoeken in de woordenboeken 5 types resultaten:<br/>
            - lijst met artikelen<br/>
            - lijst met betekenissen<br/>
            - lijst met citaten<br/>
            - lijst met verbindingen<br/>
            - lijst met kopsecties<br/>
            <br/>
            In het tabblad 'Uitgebreid zoeken' kan de gebruiker één van deze vijf weergavemogelijkheden kiezen. Wanneer gezocht wordt vanuit het tabblad 'Basiszoeken', dan bestaat die keuzemogelijkheid niet, en krijgt de gebruiker een lijst met artikelen.<br/>
            Elk type resultaat impliceert een andere invulling van de kolommen in het tussenresultaat. Hieronder worden de kolomnamen gegeven, met daar waar nodig uitleg over de inhoud van een kolom.<br/>
            <br/>
            <i>lijst</i>
      <i> met artikelen</i> 
      <br/>
            Nummer van het resultaat ('Nr.'), woordenboek ('Wdb'), trefwoord in huidige spelling ('Mod. Ned. Trefwoord'), trefwoord in originele spelling ('Origineel trefwoord'), woordsoort ('Woordsoort') en betekenis ('Betekenis'). De laatste kolom ('Betekenis') bevat in het VMNW de synopsis van alle betekenissen van een lemma, in het WNT en MNW de eerste betekenisomschrijving die binnen het artikel staat. Dit als hulpmiddel om homoniemen te onderscheiden. <br/>
            In 'Basiszoeken' krijgt de gebruiker concordanties terug wanneer hij een zoekterm heeft ingevuld bij 'Woord in betekenis', 'Woord in citaat', of 'Woord in artikel' . De concordanties staan in een aparte kolom ('Concordanties'). Ze zijn gegroepeerd per artikel, en worden vergezeld in de daaraan voorafgaande kolom van frequentiegegevens ('Freq.'). De concordanties binnen iedere cel worden gecentreerd op de gevonden zoekterm. 'Freq.' en 'Concordanties' komen in de plaats van 'Betekenis'. <br/>
            <br/>
            <i>lijst</i>
      <i> met betekenissen</i> 
      <br/>
            Nummer van het resultaat ('Nr.'), woordenboek ('Wdb'), trefwoord in huidige spelling ('Mod. Ned. Trefwoord'), trefwoord in originele spelling ('Origineel trefwoord'), woordsoort ('Woordsoort') en betekenis ('Betekenis'). De laatste kolom ('Betekenis') bevat alle betekenisomschrijvingen die aan de zoekvraag voldoen. <br/>
            <br/>
            <i>lijst</i>
      <i> met citaten</i> 
      <br/>
            Nummer van het resultaat ('Nr.'), woordenboek ('Wdb'), trefwoord in huidige spelling ('Mod. Ned. Trefwoord'), trefwoord in originele spelling ('Origineel trefwoord'), woordsoort ('Woordsoort'), betekenis ('Betekenis'), en citaat ('Citaat'). De laatste kolom ('Citaat') bevat alle citaten die aan de zoekvraag voldoen. De kolom 'Betekenis' geeft de betekenisomschrijving waaronder een gevonden citaat is opgenomen. <br/>
            <br/>
            <i>lijst</i>
      <i> met verbindingen</i> 
      <br/>
            Nummer van het resultaat ('Nr.'), woordenboek ('Wdb'), lemma ('Lemma'), modern Nederlands lemma ('Modern lemma'), woordsoort ('Woordsoort'), verbinding (Verbinding), betekenis ('Betekenis'). De voorlaatste kolom ('Verbinding') bevat alle verbindingen die aan de zoekvraag voldoen. De kolom 'Betekenis' geeft de betekenisomschrijving van iedere aangetroffen verbinding. <br/>
            <br/>
            <i>lijst</i>
      <i> met kopsecties</i> Nummer van het resultaat ('Nr.'), woordenboek ('Wdb'), lemma ('Lemma'), modern Nederlands lemma ('Modern lemma'), woordsoort ('Woordsoort') en kopsectie ('Kopsectie'). <br/>
            <br/>
            </div>
   <div class="helptext helptext-level2">
      <h2 class="helptext">Beschrijving van de tabel bij het zoeken in de bronnenlijsten (tabblad 'Zoeken in bronnenlijst')</h2> 
            Bij het zoeken in de bronnenlijsten komen de volgende kolommen in het tussenresultaat voor:<br/>
            Nummer van het resultaat ('Nr.'), woordenboek ('Wdb'), auteur van de bron ('Auteur'), titel ('Titel'), datering ('Datering') en lokalisering ('Lokalisering'). <br/>
            <br/>
            </div>
   <div class="helptext helptext-level2">
      <h2 class="helptext">Aanpassen breedte kolommen</h2> 
            De breedte van elke kolom in de tabel kan door het verslepen van de randen met de muis aangepast worden, behalve de kolom waarin concordanties staan. <br/>
            <br/>
            <b>Expanderen</b>
   </div>
   <div class="helptext helptext-level2">
      <h2 class="helptext"> cel</h2>
            Cellen van de tabel kunnen geëxpandeerd worden om de volledige inhoud ervan te kunnen lezen. Dat kan op drie manieren: 1. Door het
            resizen van de kolom (zie hierboven)<br/>
            2. Door het klikken op een cel: een tooltip verschijnt waarin in een groter font de inhoud van de betreffende cel wordt gepresenteerd. Dit kan voor de cellen in de kolommen 'Betekenis', 'Verbinding', 'Citaat' en 'Kopsectie'.<br/>
            3. Door het klikken op een cel verschijnt een pop-up venster waarin de inhoud van de betreffende cel wordt gepresenteerd. Dit kan voor de cellen in de kolom 'Concordanties'. <br/>
            <br/>
            </div>
   <div class="helptext helptext-level2">
      <h2 class="helptext">Deelsets</h2> 
            De tussenresultaten worden gepresenteerd in deelsets per 250. Links in een balk boven de tabel staan de volgende frequentiegegevens, van links naar rechts respectievelijk: 'totaal gevonden:, '-ONW:' '-VMNW:' '-MNW:' '-WNT:'. De naam van een woordenboek verschijnt als er resultaten uit het betreffende woordenboek gevonden zijn. Rechts bovenin staat aangegeven welke deelset gepresenteerd wordt: 'RESULTATEN: n1 T/M n2'.<br/>
            Navigatie door de resultaten kan op 3 manieren:<br/>
            - Een deelset kan doorlopen worden met behulp van de pijltjestoetsen, 'Page Up' of 'Page Down', 'End' of 'Home' op het toetsenbord of door het verslepen met de muis van de scrollbar.<br/>
            - Wanneer een gebruiker een bepaald regelnummer wil zien, kan hij ook gebruik maken van de optie 'Toon resultaten vanaf regel'. De ingevulde regel komt bovenin de tabel te staan, en vormt het eerste resultaat van een nieuwe deelset.<br/>
            - Wanneer in meerdere woordenboeken tegelijk is gezocht en meerdere woordenboeken hebben resultaten opgeleverd, vormt de woordenboeksnaam in het overzicht met frequentiegegevens een hyperlink. Door erop te klikken wordt komt het eerste gevonden resultaat in het aangeklikte woordenboek bovenin de tabel te staan, en vormt het eerste resultaat van een nieuwe deelset. Deze optie vervalt wanneer voor een andere primaire sortering dan die op woordenboek is gekozen (zie hierna). <br/>
            <br/>
            </div>
   <div class="helptext helptext-level2">
      <h2 class="helptext">Afdrukken</h2>
            Tussenresultaten kunnen per actieve deelset afgedrukt worden. Wanneer op de optie 'Afdrukken' wordt geklikt, verschijnt een venster met het af te drukken tussenresultaat. Door op de knop 'Afdrukken' te klikken, wordt het printen gestart. <br/>
            <br/>
            </div>
   <div class="helptext helptext-level2">
      <h2 class="helptext">Exporteren</h2> 
            Tussenresultaten kunnen per actieve deelset geëxporteerd worden. Wanneer op de optie 'Exporteren' wordt geklikt, verschijnt een versie met de mogelijke exportformaten 'HTML', 'XML' en 'CSV' (Excel). <br/>
            HTML geeft een gemakkelijk leesbaar en afdrukbaar bestand. CSV geeft een bestand dat met Excel ingelezen en bewerkt kan worden. Er kan ook voor XML gekozen worden.
            <br/>
            Advies: sla de bestanden met de juiste extensie op (.html, .csv, .xml).
            <br/>
            <br/>
            </div>
   <div class="helptext helptext-level2">
      <h2 class="helptext">Sorteren</h2> 
            De gebruiker kan het tussenresultaat sorteren. Er kunnen maximaal vier sorteersleutels opgegeven worden, en er kan gekozen worden voor (alfabetisch) oplopend dan wel aflopend. De informatie waarop gesorteerd kan worden is afhankelijk van het gepresenteerde resultaat. Er kan in principe gesorteerd worden op 'Woordenboek', 'Mod. Ned. Trefwoord' (huidige spelling en originele spelling), 'Woordsoort', 'Frequentie', 'Auteur en titel citaat', 'Datering citaat', en 'Lokalisering citaat'.<br/>
            Sorteeropties die niet van toepassing zijn worden geblokkeerd. Door het klikken op de optie 'Sorteren' verschijnt een venster met onder elkaar vier selectielijsten, die de sleutels bevatten waarop gesorteerd kan worden. De selectielijsten worden voorafgegaan door respectievelijk de teksten 'Eerste sleutel', 'Tweede sleutel', 'Derde sleutel' en 'Vierde sleutel'. Een zoeksleutel van een selectielijst wordt geselecteerd door erop te klikken. Een zoeksleutel die in de ene selectielijst is gekozen, komt uiteraard niet meer als zoeksleutel bij de volgende selectielijsten voor. <br/>
            <br/>
            </div>
   <div class="helptext helptext-level2">
      <h2 class="helptext">Woordenboekartikel</h2>
            Bij klikken op de onderstreepte kolom in de resultaatlijst verschijnt het artikelscherm. Dit is een weergave van een woordenboekartikel in een nieuw browservenster of tab, afhankelijk van uw browserinstellingen. Eerder geopende artikelen verdwijnen niet wanneer een nieuw artikel opgeroepen wordt.<br/>
            Het artikelscherm bestaat uit de volgende onderdelen:<br/>
            <pre>
1. De eigenlijke artikelweergave. Hierin worden aanvankelijk alleen
    de minst diepe niveaus in de betekenishierarchie getoond; de citaten
    bij de betekenissen zijn nog verborgen. Wanneer er dieper gelegen
    niveaus zijn, zijn deze op te roepen door het aanklikken van de
    '+'-tekens in de linkermarge van het artikel. Bij openen wordt de
    '+' vervangen door een '-'; bij aanklikken hiervan worden de dieper
    gelegen betekenisniveaus weer gesloten.
    Door middel van het donkerrode pijltje in de marge kunnen de citaten
    bij een betekenis getoond en weer verborgen worden.
2. De <i>menubalk</i> bevat aanvinkvakken waarmee alle betekenisniveaus
    resp. alle citaten tegelijk zichtbaar of onzichtbaar gemaakt kunnen
    worden, alsmede een onderstreepte link waarmee het koppelingen-
    scherm op te roepen is.
3. Het <i>koppelingenscherm</i> bevat links naar vorig en volgend artikel,
    en, indien van toepassing links naar supplements- en aanvullings-
    informatie bij het artikel, alsmede koppelingen naar externe data.
    Voor een beschrijving van deze laatste zie aldaar.
</pre>
            <br/>
   </div>
   <div class="helptext helptext-level2">
      <h2 class="helptext">Bronnenlijstartikel</h2>
            Wanneer geklikt wordt op een regel in het resultaatscherm, verschijnt het artikel van de geselecteerde bron. De bronbeschrijvingen in de verschillende woordenboeken komen niet op alle punten overeen. In een bronnenlijstartikel uit het WNT wordt een volledige bibliografische beschrijving gegeven van de bron, inclusief de datum waarop deze bron voor het eerst in het woordenboek werd opgenomen. <br/>
      <br/>
        </div>
    </div>

